（動物團體呢屌你老母）中國出版武漢肺炎診療方案 驚見熊膽粉成分

中國在本（3）月4日發行「新型冠狀病毒肺炎診療方案」（第七版），報告中強調中西醫結合，試圖提出各種療法來幫助患者，內容相當詳盡，共有22頁，想不到卻被國外的動保團體發現，報告竟建議使用中藥「痰熱清」，痰熱清成分 含有熊膽粉與山羊角，採集過程相當殘忍，對比日前中國試圖禁止野生動物交易的政策，相當諷刺。

國際動保團體「環境調查署」（Environmental Investigation Agency, EIA）在23日指出，中國政府本月初公佈的新冠肺炎建議診療方案中，竟建議「重型」、「危重」的個案注射一種名為「痰熱清」的中醫成藥，而該中藥內含有熊膽與山羊角。EIA指出，中國才在上個月全面禁止野生動物貿易與消費，然而禁令卻讓野生動物被製成中藥，對比起來相當諷刺。

熊膽粉主要由亞洲黑熊的熊膽汁提煉而成，亞洲黑熊已經被列入世界自然保護聯盟（IUCN）的紅色名單中，正瀕臨野外滅絕。因應中國的中藥需求，約有1萬多隻熊被養在中國的養殖場，牠們被圈養在狹小的牢籠中，被活體取膽汁，身上大多有多種疾病。

越南曾經也是熊膽的主要生產國，中國則是最大消費國，但從2005年起越南將提取野生熊膽視為非法行為，但圈養行為仍被允許，因為中醫業者普遍認為野生熊的膽汁比人工養殖的膽汁更有價值。根據亞洲動物基金調查員的調查，熊膽粉的售價是每公斤500美元，野生熊膽則更為昂貴。

EIA的中國議題專家亞倫（Aron White）指出：「在推廣含有野生動物成分的藥品同時，又要立法禁止食用野生動物，這體現了中國有關部門在野生動物貿易的決策上相當混亂。」亞倫強調，現在已經有許多替代藥品能夠取代熊膽，繼續推廣這類產品是非常不負責任的作為，即便「痰熱清」的熊膽成分全部來自圈養的亞洲黑熊，人們仍會將野生動物視為必要需求，使得野外的黑熊也活在痛苦中。

亞倫說：「在這個歷史性的一刻，我們希望中國政府也停止野生動物入藥，已經有大批醫藥學者也贊同我們的說法。如此一來，中國也可成為保護自然、愛護動物的領頭羊。」